# KIDSTAFF to BESPLARKA PARSER
> Парсинг kidstaff.com.ua и besplatka.ua , генерация XML файла с обьявлениями *кидстаффа* для заливки на besplatka.ua в соответстви с правилами  последнего.

### Порядок работы парсера
При запуске выполняется **инициализация парсера**. А именно:
- на besplatka.ua : 
    - 
    - Посещает страничку с правилами заполнения xml файла (https://besplatka.ua/xmlrules) и :
    - Парсит все допустимые имена для городов и регионов (для заполнения тегов XML), их ID на сайте ( для построения POST запросов к бесплатке на получение правил заполнения XML ) и сохраняет все в БД
    - Парсит имена категорий, подкатегорий (разрешенных в конфиге), их ID (также для запросов),  строит дерево категорий (для тэгов XML) и сохраняет все в БД
    - Формирует тело POST запросов и получает правила заполнения по городам и категориям ( по городам сейчас ограничено Киевом)
    - сохраняет правила и варианты заполнения в БД
 - на kidstaff.com.ua :
     - 
     - Парсит все доступные города и их ID на сайте (также для последующего построения URL запросов) , сохраняет все в БД
     - Парсит имена категорий, подкатегорий (разрешенных в конфиге), их ID и URL (также для запросов), сохраняет все в БД


В запланированное время запускается **парсинг обьявлений**. 
Порядок работы подстроен под струкутру сайтов kidstaff.com.ua (далее просто *кидстафф*) и besplatka.ua (далее *бесплатка*):
- В XML для *бесплатки* одним из обязательных полей является город,  *кидстафф* также имеет фильтр по городам в URL. 
- Так как структура категорий *бесплатки* включает в себя фиксированные категории  Для мальчиков / Для девочек, а кидстафф имеет соответсятвующие фильтры непосредственно в URL 

Исходя из вышесказанного парсер строит массив корневых URL запросов по всем категориям в соответствии с файлом конфигурации ( используется свой DSL , детали ниже) и всем городам. 
Структура генерируемых URL :
`https://www.kidstaff.com.ua` + `/goods` или `/search` + `/url города` + `/url категории` + `/ фильтр для мальчиков|девочек если нужно`
Пример реального URL:
*обьявления по виннице и области # Дестская одежда и обувь # Обувь # пинетки # для девочек*
```javascript
https://www.kidstaff.com.ua/search/in-vinnitsa/kids-clothing/shoes/pinetki/f-all-women-0-0_0-0
```
Все первичные запросы помещаются в очередь. Подготовка завершена. Далее
парсер подписывает на очередь N процессов (количество ограничено в конфиге) которые асинхронно забирают из очереди , отправляют и ообрабатывают первичные запросы. При обработке ответа каждый процесс ....
Наверное стоит привести здесь часть конфига чтобы было понятней))
[`config/application.yml`](config/application.yml)
```ruby
...
# лимиты парсера
limits:
  # максимальная глубина (пагинация в нашем случае)
  max_depth: 50
  # максимальное количество асинхронных паралельных обработчиков контента (селлбеки) в каждом процессе 
  parallelism: 50 
  # максимум подписаных на очередь асинхронных процессов
  queue_consumer_threads: 50 
  ...
```
Так вот.. при обработке ответа каждый процесс на странице с набором обьявлений: 
- получает из спаршеных раньше правил *бесплатки* список обязательных тегов
- парсит обязательные тэги (которые доступны на страничке, а доступны все кроме телефона и описания обьявления) и если какой-то из них не надйен пропускает обьявление 
- если все обязательные тэги найдены, запускает асинхронный процесс на подзапрос по основному URL обьявления, а сам продолжает работу дальше (количество паралельно обрабатываемых обьявлений на страничке и есть значение `parallelism` в конфиге)
- также он ищет ссылку на следующую страницу (в пагинации) и отправляет на нее асинхронный запрос в своем контексте (тоесть обрабатывает паралельно с предыдущими.. опять же повторюсь количество паралельно обрабатываемых обьявлений это `parallelism` в конфиге). И так он шагает по страничкам с набором обьявлений (по пагинейту ) пока не достигнет глубины ограниченой `max_deph`

Запущеный из основного процесс ( обработчик основного URL обьвления ) проверяет есть ли ссылка на получение телефона, если нет завершает работу. Если есть строит POST запрос на получение телефона. Когда получает ответ с номером, парсит описание обьявления, оставшиеся необязательные теги, выполняет мутации данных, формирует XML тег обьявления, пишет на диск и в БД.
Так как структура данных на *кидстаффе* сильно отличается от структуры бесплатки, дабы не терять обьявления, мутации данных выполняются в обработчиках подписанных по именам тэгов и для каждого случая ищут информацию в нужном месте (например по категории а не по информации в обьявлении и так далее..) или вычисляют ее  , например обязательный тег возрастной группы на бесплатке по размеру.

    
# Общая структура 
[Установка](#Установка)

[Настройки окружения](#Настройки-окружения)
- [Глобальные настройки](#Глобальные-настройки) 
- [Базы данных](#Базы-данных) 
- [Конфиг бесплатки](#Конфиг-бесплатки) 
- [Конфиг кидстаффа](#Конфиг-кидстаффа) 

## Установка
Парсер написан на **Golang** и не требует установки дополнительных библиотек (все необходимое  пакеты находится в папке  [`/vendor`](vendor))

Для запуска под [Docker] требуется  лишь сам докер и [docker-compose]. 

Про запуск в локальном окуржении читайте ниже.


## Настройки окружения
##### В проэкте предусмотрен запуск в нескольких окружениях:
 - Как  [Docker] контейнер в связке через [docker-compose] с образами баз данных: [PostgreSQL] и  [Redis] (Alpine версии)
 - Локально с подключенными локальными БД (аналогично [PostgreSQL] и  [Redis])

В свою очередь каждое окружение может запускатся в двух режимах:
- Режим разработки (`development`)
- Продакшн режим (`production`)

Что касается режимов, разница заключается *в настройках подключения* и именах БД ( описание конфига приведено ниже ) . В [Docker] окружении также кроме настроек БД отличаются способы запуска контейнера:
    
- в `development` - происходит компиляция (запуск через `go run`) и если нужно ребилд образа ([Dockerfile](docker/development/Dockerfile) в папке [/docker/development](docker/development)), включены логи 
- в `production` - запускается зарание откомпилированый **бинарный файл** ( [Dockerfile](docker/production/Dockerfile) в папке [/docker/production](docker/production)), отключены логи
Все файлы настроек находятся в папке [`/config`](config) в формате [YAML]

### Глобальные настройки
Общий конфиг находится в файле [`config/application.yml`](config/application.yml) и включает в себя настройки XML ( имя под которым будет отдаватся XML файл с обьявлениями для besplatla.ua по `http` ), настройки коллектора (разрешенные для посещения домены, вобщем предохранитель), и настройки планировщика запуска парсера (далее *шедулера*)

```ruby
xml:  # имя под которым будет отдаватся XML файл по `http` 
  returned_file_name: detskiy-mir-besplatka-kidstaff.xml

collector:
  allowed: 
    domains: ["besplatka.ua", "kidstaff.com.ua", "www.kidstaff.com.ua"]


# Kidstaff parser sheduler config
sheduler:
  # выключатель шедулера, установить в true для включения
  is_enable: false # turn off sheduler and run permanently
  # запускать парсер каждый (каждую)...
  run_every: 1
  # день, дней и так далее...  
  by_specific: Day # разрешенные значения: Day , Days, Sunday, Monday, Tuesday, Wednesday, Thursday, Friday, Saturday
  # в такое-то время
  at_time: 00:00 # parser start time 
```

### Базы данных
Парсер использует две базы данныхЖ
- [PostgreSQL] - для хранения данных
- [Redis] - как *in-memory NoSQL* хранилище, для хранения *cookies* и посещенных URL

Конфиги баз данных находится в файле:

[`config/database.yml`](config/database.yml)

```ruby
default: &default        # Общие настройки для Docker окружения
  adapter:  postgres            # тут не трогать))
  username: kidstaff-parser     # алиас для PG_USER
  password: kidstaff-parser123  # алиас для PG_PASSWORD
  host:     postgres            # алиас для PG_USER
  port:     5432                # алиас для PG_USER

local-default: &local-default # Общие настройки для локального окружения
  adapter:    postgres         # тут и далее аналогично 
  username:   dbuser
  password:   password123
  port:       5432

docker:              # индивидуальные настройки для Docker окружения
  development:          # для development режима
    <<: *default        # тут подставляются общие настройки (которые выше)
    database: kidstaff_parser_development   # имя БД для development

  production:      # то же  но для production режима
    <<: *default
    database: kidstaff_parser_production

local:             # индивидуальные настройки для локального окружения
  development:
    <<: *local-default
    database: kidstaff_parser_development

  production:
    <<: *local-default
    database: kidstaff_parser_production
```
Для [Redis] конфиг организован аналогично и находится в файле [`config/redis.yml`](config/redis.yml)
>**ВАЖНО!! Примечание**
В **Docker** окружении значения доступа к БД устанавливаются автоматически при первой инициализации их образов и устанавливаются через `ENV` переменные в файле конфигурации [docker-compose](#docker-compose)


##### Подробнее
Парсер при работе с БД использует ORM библиотеку [GORM](https://gorm.io/)

Таблицы в базе данных создаются автоматически при помощи авто-миграций и проверяются на изменение при каждом запуске приложения. Посмотреть структуру БД или добавить свои миграции возможно в файле [`database/migrate.go`](database/migrate.go)

Все таблицы в БД которые использует парсер обернуты в модели. Найти их можна в папке [`models`](database/migrate.go), каждая в файле с именем таблицы.
По БД вроди все))

### Конфиг *бесплатки*

Разрешенные для парсинга категории:
```ruby
allowed_categories_ids: ["Детский мир/Детская обувь", "Детский мир/Детская одежда"]
```
### Конфиг *кидстаффа*
Находится в файле [`config/kidstaff.yml`](config/kidstaff.yml)

Заглавная часть (подробно описана в разделе [Порядок работы парсера](#Порядок-работы-парсера) но повторюсь:

```ruby
...
# лимиты парсера
limits:
  # максимальная глубина (пагинация в нашем случае)
  max_depth: 50
  # максимальное количество асинхронных паралельных обработчиков контента (селлбеки) в каждом процессе 
  parallelism: 50 
  # максимум подписаных на очередь асинхронных процессов
  queue_consumer_threads: 50 
  ...
```
Разрешенные для парсинга корневые категории:

```ruby
...
allowed_categories_ids: ["Детская одежда и обувь",...]
...
```
Далее идет мини DSL для описания соответствий категорий, начинается с ключа `categories` 

Тут остановимся поподробней. Вот пример:

```ruby
...
categories:
  "Детская одежда и обувь":
    "Верхняя одежда":
      default_pre: "Детский мир / Детская одежда"
      default_post: "| Для девочек | Для мальчиков"
      "- Комбинезоны": "/ Комбинезоны"
      "- Летние куртки": "/ Куртки"
      ...
    "Обувь":
      default_pre: "Детский мир / Детская обувь"
      "- Пинетки": "/ Для малышей"
      "- Туфли": "| Для девочек | Для мальчиков"
      "- Специальная спортивная обувь": "/ Спортивная"
      ...
...
```

далее у нас корневые категории *кидстаффа*  (сдесь  *"Детская одежда и обувь"*) и внутри категории второго уровня (сдесь  *"Верхняя одежда"* и *"Обувь"* ). Третий уровень конечные категории(сдесь  *"- Комбинезоны"*, *"- Летние куртки"*, ... и т.д.), и соответствующие им категории бесплатки. Запросы и соответствия формируются следующим образом:
- Ключ `default_pre` - добавляется перед всеми путями категории, тоесть содержит одинаковый начальный путь для категорий третего уровня. Например в нашем случае в категории `"Обувь"` для категории кидстаффа `"- Пинетки"`, путь бесплатки будет: `"Детский мир / Детская обувь / Для малышей"`

- Ключ `default_post` - добавляется после всех путей категории, тоесть сдесь в категории `"Верхняя одежда"` для категории кидстаффа `"- Комбинезоны"`, путь бесплатки будет:`"Детский мир / Детская одежда / Комбинезоны | Для девочек | Для мальчиков"`

- Вертикальная черта `|` означает подзапроссы к категориям (детальнее про продзапросы читайте в разделе [Порядок работы парсера](#Порядок-работы-парсера)), тоесть сдесь для категорий бесплатки `"Детский мир / Детская одежда / Для девочек / Комбинезоны "` и `"Детский мир / Детская одежда / Для мальчиков / Комбинезоны "` будут сгенерированы запросы к категории кидстаффа `"- Комбинезоны"` с фильтрами в URL `для девочек` и `для мальчиков` соответственно.
- Еще раз уточню: gодзапросы могут быть только двух видов `Для девочек` и `Для мальчиков`, их может не быть вообще как здесь:
    ```ruby
    "Одежда для новорожденных":
      default_pre: "Детский мир / Детская одежда / Для малышей"
      "- Человечки, ползунки, боди": "/ Повседневная одежда"
    ```
- Ключи `default_pre` и `default_post` не являются обязательными а используются для удобства и краткости записи.

Еще пример:
```ruby
...
- "Рубашки, блузки":
      default_pre: "Детский мир / Детская одежда"
      default_post: "| Для девочек | Для мальчиков"
      "- Вышиванки": "/ Блузки и туники # Рубашки"
      "- Блузки": "/ Блузки и туники #"
...
```
- Разделитель `#` решетка используется для разделения категорий по подзапросам. Тоесть в этом примере для категории кидстаффа `"- Вышиванки"` запрос с фильтром в URL `для девочек` в бесплатке будет соответствовать  категори `".../ Для девочек / Блузки и туники"`, а с фильтром `для мальчиков` категории `".../ Для мальчиков / Рубашки"`
- одна из категорий пути разделенных `#` решеткой может отсутствовать. Например сдесь  для категории кидстаффа `"- Блузки"` сгенерируется **только** запрос с фильтром в URL `для девочек` и будет соответствовать категории бесплатки `".../ Для девочек / Блузки и туники"`

> Документация в процессе разработки

> Маленький `chat sheet` для запуска в `development` окружении:
>```sh
>  docker-compose  -f docker-compose.development.yml up --build
>```


[Docker]: <https://www.docker.com/>
[docker-compose]: <https://docs.docker.com/compose/>
[PostgreSQL]: <https://www.postgresql.org/>
[Redis]: <https://redis.io>
[YAML]: <https://uk.wikipedia.org/wiki/YAML>